%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Trigonométrie Corrigé}
\date{}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no6}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Angles orientés --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Conversion de mesures d'angles.}
      Les mesures en degrés et radians sont proportionnelles :
      \begin{center}
        \begin{tabular}{l|ccc}
          Degrés & $180$ & ? & 48 \\
          \hline
          Radians & $\pi$ & $\frac{7\pi}{8}$ & ? \\
        \end{tabular}
      \end{center}
      \begin{enumerate}
        \item Donc la mesure de $\frac{7\pi}{8}\rad$ en degrés est $\frac{\frac{7\pi}{8}\times180}{\pi}=\frac{7\pi\times180}{8\pi}=157,5$.
        \item Et la mesure de $48\degres$ en radians est $\frac{48\pi}{180}=\frac{4}{15}\pi$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Donner la mesure principale des angles suivants.} Pour la méthode, voir par exemple l'application de l'exercice \ref{exo:algo}.
      \begin{enumerate}
        \item La mesure principale de $\alpha=\frac{27\pi}{3}$ est $\pi$.
        \item La mesure principale de $\beta=-\frac{18\pi}{5}$ est $\frac{2\pi}{5}$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangle --- 4 points]~
    On considère le triangle suivant. L'objet de l'exercice est de déterminer la longueur du côté $\left[ AB \right]$.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1]
        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (B) at (5,0);
        \coordinate (C) at ($(A)+(60:3)$);
        \draw (A) -- (B) node[midway,below]{$x$}
        -- (C) node[midway,above right]{7}
        -- cycle node[midway,above left]{3};
        \draw (A) node[below left]{$A$};
        \draw (B) node[below right]{$B$};
        \draw (C) node[above]{$C$};
        \draw[dotted] ($(A)+(1,0)$) arc (0:60:1) node[midway,above right]{$\frac{2\pi}{3}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
      \item \emph{Montrer que $x$ vérifie $x^2+3x-40=0$.} On applique le théorème d'Al Kashi.
        \begin{align*}
          BC^2 &= AC^2+AB^2-2\times AB\times AC\times\cos\widehat{CAB} \\
          7^2  &= 3^2 + x^2-2\times x\times 3\cos\frac{2\pi}{3} \\
          49 &= 9 + x^2+3x\\
          0 &= x^2+3x-40
        \end{align*}

      \item \emph{Résoudre cette équation, et en déduire la longueur de $\left[ AB \right]$.} C'est un trinôme du second degré, dont le discriminant vaut $3^2-4\times1\times\left( -40 \right)=9+160=169=13^2$. Il y a donc deux racines :
        \begin{align*}
          x_1 &= \frac{-3-\sqrt{13^2}}{2\times1}=\frac{-16}{2}=-8 \\
          x_2 &= \frac{-3+\sqrt{13^2}}{2\times1}=\frac{10}{2}=5 \\
        \end{align*}
        Or $AB$ est une longueur, donc la seule solution est $AB=5$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Algorithmique --- 3 points]\label{exo:algo}

  On considère l'algorithme suivant [\ldots].

    \begin{enumerate}
      \item \emph{Exécuter cet algorithme avec $\alpha=\frac{27\pi}{3}$, puis avec $\alpha=-\frac{18\pi}{5}$. Indiquer sur votre copie, comme trace d'exécution, les valeurs successives prises par $\alpha$.}
        \begin{multicols}{2}
          Pour $\alpha=\frac{27\pi}{3}$, les valeurs successives prises par $\alpha$ sont :
          \begin{align*}
            \alpha &= \frac{27\pi}{3} \\
            \alpha &= \frac{27\pi}{3} - 2\pi \\
                   &= \frac{27\pi}{3}-\frac{6\pi}{3} = \frac{21\pi}{3} \\
            \alpha &= \frac{21\pi}{3} - 2\pi = \frac{15\pi}{3} \\
            \alpha &= \frac{15\pi}{3} - 2\pi = \frac{9 \pi}{3} \\
            \alpha &= \frac{9 \pi}{3} - 2\pi = \frac{3 \pi}{3}=\pi
          \end{align*}

          Pour $\alpha=\frac{-18\pi}{5}$, les valeurs successives prises par $\alpha$ sont :
          \begin{align*}
            \alpha &= \frac{-18\pi}{5} \\
            \alpha &= \frac{-18\pi}{5} + 2\pi \\
                   &= \frac{-18\pi}{5} + \frac{10\pi}{5} = \frac{-8\pi}{5}\\
            \alpha &= \frac{-8\pi}{5} + 2\pi = \frac{2\pi}{5}\\
          \end{align*}
        \end{multicols}
      \item \emph{À quoi sert cet algorithme ?} Dans les deux cas, on remarque que la valeur renvoyée correspond à la mesure principale de l'angle de départ. L'algorithme permet donc de calculer la mesure principale d'un angle orienté.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
